Пробное задание
===============

> **Примечание:** так как описание задачи было поставленно на русском, то и описание выполнения предоставляется также на русском.

Исходное описание задачи
------------------------

1. Есть 2 процесса. Исполняемый файл один, который запускается из командной строки с параметром (номер 1 или 2). Для общения между процессами можно использовать любую реализацию IPC, но не сокеты.
2. Есть отдельный процесс логирования - запускается из командной строки с одним параметром - путь к логу. "Общение" с процессом логирования только через сокет.
3. Процессы п.1 в случайном порядке отправляют произвольную текстовую информацию друг другу. При этом в логе должны появится сообщения, процесс 1 отправил процессу 2 сообщение, процесс 2 получил от процесса 1 сообщение.
4. Id процессов, ip=localhost, порты ... можно "зашить в код".
5. Ориентируемся на операционную систему Linux.

Описание решения
----------------

> **Обозначения:** Процессы из п.1 будем называть `рабочими` (workers). Между собой они являются `напарниками` (coworkers). Процесс из п.2 будем называть `журналировщиком` (logger).

Для решения поставленной задачи было решено использовать **именованные каналы** (named pipes) для общения напарников между собой. Каждый рабочий вначале своей работы создает отдельный канал для входных данных. По завершению работы канал удаляется. Каналы имеют имена `/tmp/test_worker.X`, где X - это номер рабочего, указанного пользователем. Помимо функции передачи данных, каналы так же используются для обнаружения уже выполняющихся рабочих процессов. Запустить два рабочих процесса с одним номером нельзя. В данном решении использование абсолютных жестко заданных имен каналов сделано чисто для удобства, что позволяет знать путь к каналу напарника независимо от текущей директории.

Если во время начала работы канал напарника не обнаружен, то текущий рабочий приостанавливается до появления первого. В противном случае текущий рабочий возобновляет работу своего напарника, после чего они оба  начинают посылать друг другу произвольно выбранные сообщения из предопределённого списка через произвольные интервалы времени в диапазоне от 1 до 5 секунд.

Каждый рабочий постоянно находится в состоянии блокирующего чтения своего входного канала. Отправка сообщений происходит по прибытию сигнала `SIGALRM`, усналавлеемого с помощью [alarm (2)](http://linux.die.net/man/2/alarm).

Посылаемые в каналы сообщения разделяются символом перевода строки `'\n'` и имеют формат

    [X.N] <msg>

где X - номер рабочего, посылающего сообщение, N - порядковый номер в последовательности отправляемых им сообщений, msg - тело отправляемого сообщения. Такой формат записи дает возможность проследить в журнале процесс отправки и приёма конкретного сообщения. Например, запись

    [2.1] Hello there!

говорит о том, что сообщение `Hello there!` было создано рабочим с номером 2 и является первым в последовательности отправляемых сообщений.

Начало и конец жизни рабочего процесса, а так же события приёма и отправки сообщений сопровождаются в журнале записями:

    [2013-11-25 21:18:09] Worker #2 has spawned.
    [2013-11-25 21:18:13] Worker #1 has spawned.
    [2013-11-25 21:18:14] [1.1] #1 -> #2: Test message.
    [2013-11-25 21:18:14] [1.1] #2 <- #1: Test message.
    [2013-11-25 21:18:15] [1.2] #1 -> #2: Test message.
    [2013-11-25 21:18:15] [1.2] #2 <- #1: Test message.
    [2013-11-25 21:18:17] [2.1] #2 -> #1: Test message.
    [2013-11-25 21:18:17] [2.1] #1 <- #2: Test message.
    [2013-11-25 21:18:17] Worker #1 has gone.
    [2013-11-25 21:18:17] Worker #2 has gone.

Приведенный выше вывод журнала говорит о том, что:

1. Появился рабочий 2.
2. Появился рабочий 1.
3. Рабочий 1 послал рабочему 2 сообщение 1.
4. Рабочий 2 принял от рабочего 1 сообщение 1.
5. Рабочий 1 послал рабочему 2 сообщение 2.
6. Рабочий 2 принял от рабочего 1 сообщение 2.
7. Рабочий 2 послал рабочему 1 сообщение 1.
8. Рабочий 1 принял от рабочего 2 сообщение 1.
9. Рабочий 1 завершил работу.
10. Рабочий 2 завершил работу.

Как видно, даже несмотря на одинаковый текст отправляемых сообщений, можно проследить их путь, даже записи в журнале будут переплетены (interleaved).

Связь с журналом осуществляется через TCP-сокет и существует на протяжении всей жизни рабочего процесса. Журналировщик является однопоточным процессом, поддерживающим до 2-х одновременных соединених в асинхронном режиме. Входящие соединения принимаются по адресу `127.0.0.1:4321`. При наличии 2-х активных соединений все входящие соединения отвергаются.

Работа рабочего процесса является вечной. Прервать её выполнение можно послав процессу сигнал SIGINT либо SIGTERM, либо прервав соединение с журналировщиком.

> **Предостережение:** в случае некорректного завершения рабочего процесса (например, с помощью отправки ему сигнала SIGKILL) его именованный канал не будет удален. В этом случае удаление необходимо будет произвести вручную, иначе будет предполагатся, что рабочий процесс всё ещё существует и его повторный запуск будет аварийно завершен.

Сеанс связи между рабочими процессами является одноразовым, т.е., после того, как один рабочий завершил свою работу, то его напарник так же завершит свою работу. Ожидание восстановления сеанса не производится.

Сборка проекта
--------------

Для реализации поставленной задачи был выбран язык gcc, так как его возможностей вполне достаточно. Перечень исходных файлов:

1. commons.h - различные константы, общие для рабочих и журналировщика;
2. ipsums.h - список предопределённых тестовых сообщений;
3. logger.c - исходный текст журналировщика;
4. worker.c - исходный текст рабочего.

Для компиляции исполняемых файлов выполнить в корневой директории проекта:

    mkdir build
    cd ./build
    make -f ../Makefile

В результате выполнения будут созданы исполняемые файлы `logger` и `worker`.

Использование различных средств сборки (autotools, cmake, etc) неоправдано. Автоматическая генерация документации так же неуместна, т.к. библиотечные функции отсутствуют. Автоматические тесты не создавались.

Использование
-------------

> **Получение справки:** для получения справки по использованию исполняемого файла необходимо выполнить его, передав в качестве параметра ключ `-h`.

Для проверки работы проекта необходимо сначала запустить журналировщик, передав ему путь к журналу, а затем запустить два рабочих процесса, передав им соответствующие номера. Ниже приведен пример использования с выполением процессов в фоновом режиме.

    ➜  build git:(master) ✗ ./logger /tmp/test_log &
    [1] 8247
    ➜  build git:(master) ✗ ./worker 1 &
    [2] 8255
    ➜  build git:(master) ✗ ./worker 2 &
    [3] 8262
    ➜  build git:(master) ✗ tail -f /tmp/test_log
    [2013-11-25 23:32:51] Worker #1 has spawned.
    [2013-11-25 23:32:53] Worker #2 has spawned.
    [2013-11-25 23:32:54] #2 -> #1: [2.1] Fallen eyebrow lando calrissian terry thomas middle eastern despot derek griffiths mexican gunslinger wario?
    [2013-11-25 23:32:54] #1 <- #2: [2.1] Fallen eyebrow lando calrissian terry thomas middle eastern despot derek griffiths mexican gunslinger wario?
    [2013-11-25 23:32:55] #1 -> #2: [1.1] Spaghetti bowl cosmopolitan chateau the mgm grand bankroll; the chandelier tease stratosphere payoff?
    [2013-11-25 23:32:55] #2 <- #1: [1.1] Spaghetti bowl cosmopolitan chateau the mgm grand bankroll; the chandelier tease stratosphere payoff?
    [2013-11-25 23:32:56] #2 -> #1: [2.2] Science has not yet mastered prophecy. We predict too much for the next year and yet far too little for the next 10.
    [2013-11-25 23:32:56] #1 <- #2: [2.2] Science has not yet mastered prophecy. We predict too much for the next year and yet far too little for the next 10.
    [2013-11-25 23:32:58] #1 -> #2: [1.2] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:32:58] #2 <- #1: [1.2] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:33:00] #2 -> #1: [2.3] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:33:00] #1 <- #2: [2.3] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:33:01] #2 -> #1: [2.4] Emerged into consciousness! Something incredible is waiting to be known colonies the only home we've ever known network of wormholes tendrils of gossamer clouds another world Orion's sword worldlets.
    [2013-11-25 23:33:01] #1 <- #2: [2.4] Emerged into consciousness! Something incredible is waiting to be known colonies the only home we've ever known network of wormholes tendrils of gossamer clouds another world Orion's sword worldlets.
    [2013-11-25 23:33:01] #1 -> #2: [1.3] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:33:01] #2 <- #1: [1.3] Problems look mighty small from 150 miles up.
    [2013-11-25 23:33:02] #1 -> #2: [1.4] Pork loin short ribs pig, shoulder chuck fatback rump tenderloin pastrami leberkas chicken pork belly ham tongue.
    [2013-11-25 23:33:02] #2 <- #1: [1.4] Pork loin short ribs pig, shoulder chuck fatback rump tenderloin pastrami leberkas chicken pork belly ham tongue.
    [2013-11-25 23:33:03] #1 <- #2: [2.5] Brother Anancy had just bought a sporty new car and offered to drive.
    [2013-11-25 23:33:03] #2 -> #1: [2.5] Brother Anancy had just bought a sporty new car and offered to drive.
    ^C
    ➜  build git:(master) ✗ pkill logger
    [1]    8247 done       ./logger /tmp/test_log
    ➜  build git:(master) ✗ Log sending error: Broken pipe
    Log sending error: Broken pipe
    [3]  + 8262 exit 1     ./worker 2
    [2]  + 8255 exit 1     ./worker 1


Тестирование производилось с использованием gcc версии 4.8.1, а так же верссией ядра Linux 3.11.0-12-generic.
